%% iteration3

Una vez que la iteración anterior cumple con los requisitos y funciona, es
hora de añadir funcionalidad cambiando su comportamiento para cumplir poco a
poco los requisitos del proyecto.


Se pretende implementar una de las cosas que hacen a este proyecto diferente
e interesante, y es la persistencia. Con la persistencia se abre un abanico
de posibilidades bastante amplio porque permite empezar la construcción de un
paquete y continuarla en otro momento cuando el computador donde se está
realizando esa tarea esté de nuevo disponible.

Esto permitirá que no se necesite tener una infraestructura dedicada como la de
\emph{Debian} y permitir con ello un ahorro en los costes, ya que los
computadores que se usarán para construir un paquete serán los mismos que se
usen para el trabajo diario de las personas que esten trabajando dentro de la
red.

En la iteración 1 de la sección \ref{sec:it1}, concrétamente en la subsección
\ref{sec:usar_pbuilder}, se hablaba del problema de usar o no
\emph{pbuilder}, y de como se decidió utilizar las máquinas virtuales que se
generaron en aquel momento como un entorno limpio donde construir los
paquetes debian. Una de las ventajas tenidas en cuenta a la hora de cambiar
el rumbo y usar las máquinas virtuales era que con ellas se permitiría el uso
de "snapshots", lo cual a su vez permitía congelar la construcción de
paquetes cuando se requiera o se necesite apagar un computador, y continuar
de este modo cuando ese computador se encienda la próxima vez.

Para representar unos requisitos las \emph{user stories} serán las
siguientes:


\begin{itemize}
\item Realizar un diseño que contenga una jerarquía de objetos con el fin de
implementar ordendes dentro de otras.
\item Añadir modificaciones al fichero slice para que se pueda implementar la
persistencia.
\item Implementar una factoría de objetos para que se puedan crear los
objetos "Command".
\item Reconvertir los scripts para que admitan más órdenes para construir los
paquetes.
\item Añadir estados en los slice para poder utilizaros en las fases de
construcción de los paquetes.
\item Añadir atributos a los paquetes como nombre, versión del paquete,
versión del código fuente, etc.
\item Crear Factoria de sirvientes para permitir al núcleo de comunicaciones
instancie sirvientes al leer el estado de la base de datos.
\item Crear un destructor de objetos para que cada vez que se realice una
petición de construcción se haga desde 0.
\end{itemize}



% Para realizar estas tareas, es necesario dotar a la aplicación de
% persistencia, para ello \acs{Ice} dispone de \emph{freeze}, el cual es una
% colección de servicios que simplifican la persistencia en las
% aplicaciones \acs{Ice} como se verá en la siguiente subsección
% \ref{sec:Freeze}.

ANALISIS


\subsection{Freeze}
\label{sec:Freeze}

Es es el conjunto de servicios de persistencia que ofrece \acs{Ice}, los cuales se
dividen en los \emph{evictor} y \emph{map}:
\begin{itemize}
\item Freeze evictor, una implementación de un servant locator de \acs{Ice}
que provee persistencia automática y desalojo de los sirvientes.

\item Freeze map, un contenedor asociativo genérico.  Las aplicaciones
interactúan con un Freeze Map como si de cualquier otro contenedor se
tratase, excepto que las claves y los valores de un Freeze Map son
persistentes.
\end{itemize}

\subsubsection{Freeze Evictor}
\label{sec:freezeEvictor} Un Freeze evictor considera que el estado del
sirviente se ha modificado cuando una operación de lectura-escritura se
completa en ese mismo sirviente.

Para indicar las operaciones se añaden metadatos a los archivos Slice.
Aunque se habla de objetos persistentes, son en realidad los atributos
de estos los que son persistentes.

Para implementar un evictor se requiere de los siguientes pasos.

\begin{itemize}
\item Una extensión de Slice para especificar estado y que métodos alterarán
el estado.
\item Una factoría de sirvientes que permite que el núcleo de comunicaciones
instancie los sirvientes al leer su estado en la base de datos.
\item Un inicializador de sirvientes, que completa la inicialización una vez
que se ha leído el estado de la base de datos.
\item El propio Evictor, que comporta como un localizador de sirvientes.
\end{itemize}

Estos pasos pasarán a formar parte de las "user stories" si finalmente se
elige la implementación basada en el evictor.


\acs{Ice} ofrece dos tipos de evictor cada cual cumpliendo una serie de
características:

\paragraph{BackgroundSave evictor}

Guarda todos los sirvientes en un mapa y escribe el estado de los
sirvientes de nueva creación, modificados y borrados del disco duro de
forma asíncrona en otro hilo de ejecución. Se puede configurar el
intervalo en el que se guardan los sirvientes, lo cual viene bien si
se necesitan hacer salvados de muchos sirvientes al mismo tiempo. Esta
característica es muy interesante ya que ofrece una gran versatilidad
para la mayoría de aplicaciones, pero tiene una desventaja, y es la
recuperación frente a fallos. Al guardar de forma asíncrona no hay
forma de forzar un guardado frente a una actualización.

Para ilustrar ese caso, se usará el clásico ejemplo del cajero que todo el
mundo usa en los bancos.  Si se quisiesen transferir fondos entre dos
cuentas bancarias y en el momento de realizar la transferencia se
produce un fallo en el sistema, es posible que al recuperar el sistema
se pueda comprobar que el saldo de una de las dos cuentas ha sido
actualizado, mientras que el saldo de la otra cuenta permanece como
estaba antes de realizar la transferencia. Esto da lugar a un
problema, que no se puede asegurar donde se ha quedado ese dinero ni a
quien pertenece.


\paragraph{Transactional evictor}

Mantiene un mapa de sirvientes, pero de solo lectura. El estado de los
sirvientes corresponde con el último dato almacenado en disco. Cada operación
de crear, actualizar o borrar de un sirviente se hace a través de un
transacción a la base de datos. Esta transacción se lleva a cabo o se deshace
inmediatamente, típicamente al finalizar la operación actual.

El \emph{transactional} evictor utiliza los mismos objetos para realizar
transacciones que los \emph{Freeze Maps}, lo cual permite actualizar un
Freeze Map dentro de una transacción manejada por el "transactional"
evictor. Usando los freeze Maps se realizan las transacciones utilizando ACID
(atomicity, concurrency, isolation, durability).

Este tipo de evictor puede resultar más lento debido a que realiza muchas más
lecturas y escrituras en almacenamiento secundario. El almacenamiento
secundario es una de las memorias más lentas que puede haber en un
computador, por lo tanto será menos eficiente que el \emph{BackgroundSave}
evictor, pero por el contrario permite recuperarse frente a fallos
gracias al uso de las transacciones.


\subsubsection{Freeze Maps}
\label{sec:freezeMaps}

FreezeMap no es más que un contenedor asociativo persistente. \acs{Ice} aprovecha
la infraestructura de serialización de mensajes para implementar la
persistencia.


IMAGEN
%http://doc.zeroc.com/download/attachments/5048539/Freeze_connection_%20and_maps.gif?version=1&modificationDate=1304104778000&api=v2

Cada Freeze Map necesita realizar una conexión con la base de datos que le
permita crear transacciones o borrar los índices que ya no se usen. Además,
esta conexión puede ser compartida por varios FreezeMaps cuando participan en
operaciones conjuntas. El uso de transacciones es opcional en Freeze porque
si no se usan los FreezeMaps envolverán cada operación de actualización en
una única transacción y los iteradores crearán una transacción en el
constructor y la cerrarán en el destructor.



\subsubsection{Conclusiones del estudio y elección}
\label{sec:conclusionesEvictor}

Tomando cada una de las opciones con cuidado objetivamente. La utilización
del "evictor" es una opción muy interesante, porque se encargan de
prácticamente todo automáticamente, no siendo así en los "Freeze Maps", por
lo tanto se toma una primera decisión que la de desechar el uso de los
FreezeMaps y implementar un evictor. La razón de la elección no es otra que
aprovechar la facilidad que brinda el hecho de que se encargue el evictor de
realizar todas las tareas de forma automática.

En cuanto a los evictor hay que eelegir cual de los dos tipos utilizar, a
priori se destaca al \emph{BackgroundSaveEvictor} como una alternativa
"todoterrreno" de utilizar la persistencia con \acs{Ice}, y de hecho, no
sería descabellado su uso ya que ofrece una mayor eficiencia que el
\emph{TransactionalEvictor} y se puede configurar el intervalo de
guardado. Veamos pues, como debería comportarse el sistema y que se espera de
él para elegir uno u otro evictor.

El sistema no debe quedarse en un estado en el que no sepa que es lo que
tiene que hacer o en qué momento de todas las tareas que tiene que ejecutar
está. Se requiere que el sistema ofrezca una seguridad frente a fallos, es
decir, que conozca en todo momento que ha hecho y que es lo que queda por
hacer, es por ello que es muy importante que se vayan realizando las
operaciones una a una y si alguna no se ha realizado se pueda empezar por
ahí.

Imaginemos que el sistema tiene que construir un paquete $p_{1}$. Uno de los
nodos del sistema ha decidido hacerse cargo de la construcción del paquete
$p_{1}$ y procede a ello, lo primero que debería hacer es encender la máquina
virtual para la arquitectura deseada, la enciende y tras ello se pone a hacer
las operaciones requeridas. De repente, justo en el momento en el que se han
terminado de instalar las dependencias de construcción del paquete se va la
luz o el ocupante del puesto acaba de terminar su jornada laboral, apaga el
ordenador y decide irse a casa a comer. ¿Se sabe si el sistema ha llegado
guardar la operación en la base de datos? ¿qué pasaría si la próxima vez que
el ocupante del puesto vuelva a trabajar y encienda su puesto? El sistema
intentaría seguir con la construcción del paquete y se abren dos
escenarios. Si el sistema continua con la construcción la siguiente operación
que debería hacer sería la de construir el paquete $p_{1}$. Si el sistema
continuase con la construcción de $p_{1}$ podría tener las dependencias
instaladas o no. Si las tuviese no pasaría nada, se procedería su
construcción y las siguientes operaciones se realizarían de forma
normal. Pero si no se hubiesen instalado las dependencias de construcción, el
sistema intentaría construir el paquete $p_{1}$ sin tener sus dependencias,
por lo que daría un error en la construcción de $p_{1}$, y se tendría que
volver a poner a la cola para ser construido con la consiguiente pérdida de
tiempo ya que estas dependencias podrían ser de tamaños de varios MB, y haber
estado varias horas instalándose.

De todo lo anterior se puede concluir que el sistema debe poder recuperarse
de fallos, tener el control y saber en todo momento donde y en que fase de la
construcción de un paquete se ha quedado y cual es el siguiente paso a
realizar. Esta característica y este problema planteado hace ver que utilizar
un "BackgroundSaveEvictor" puede ser contraproducente ya que aunque se
configure el tiempo de guardado en la configuración nunca se sabe cuando se
va a producir un fallo, y normalmente los fallos ocurren cuando menos se
esperan.


Por todo ello, la alternativa a utilizar entre los dos tipos de
evictor para implementar persistencia será un \textbf{Trasactional
  Evictor}. Aunque la aplicación sea más lenta en términos de
rendimiento, es tolerable a fallos y ofrecerá una mayor seguridad al
saber en todo momento por donde se ha quedado la construcción de
paquetes.

Al utilizar el \textbf{Transactional Evictor} se consigue que los
datos persistentes se modifiquen única y exclusivamente cuando se ha
realizado cada una de las operaciones, sin intervenir unas con
otras. La unidad atómica que se elegirá para tratar las transacciones
se verá con más detalle en las siguientes subsecciones.



\subsection{C++}
\label{sec:c++} En las anteriores iteraciones la implementación se realizó
utilizando el lenguaje de programación \emph{Python}, el cual está bien para
hacer prototipado rápido de los programas.  \acs{Ice} y sus implementaciones
de persistencia solamente se encuentran disponibles para \emph{Java} y
\emph{C++}, por lo que surge el problema de que no se puede utilizar
\emph{Python} si se quiere utilizar los servicios de persistencia que ofrece
\acs{Ice}. Por ello se plantea el dilema de si elegir algún servicio de
persistencia disponible con \emph{Python} o cambiar a \emph{Java} o
\emph{C++} y utilizar los servicios de \acs{Ice}.

\emph{Java} es un lenguaje de programación orientado a objetos, y es uno de
los que más he usado a los largo de la carrera, por lo que resulta familiar a
la hora de utilizarlo para el desarrollo del proyecto. Pero la parte negativa
de \emph{Java} es que requiere de la máquina virtual cd \emph{Java} para
funcionar.



\emph{C++} es el otro lenguaje soportado para implementar la persistencia con
\acs{Ice}, además, también es un lenguaje de programación orientado a
objetos. La parte negativa es que no lo he utilizado durante las asignaturas
en la universidad y no conozco nada de él, pero he utilizado \emph{C} de
sintaxis parecida.  Habría que invertir tiempo en aprenderlo o al menos
aprender su sintaxis, pero por otro lado el sistema no tendría el
inconveniente de utilizar una máquina virtual de \emph{Java} para ejecutarse,



Es por todo ello y una vez vistas las diferentes alternativas, por lo que se
seguirá implementando el proyecto utilizando \emph{C++} en lugar de
\emph{Java} o \emph{Python} con el que no está soportada la persistencia en
\acs{Ice}.



\subsection{Patrones de Diseño}
\label{sec:patrones}

Los patrones de diseño son formas bien \textbf{conocidas} y \textbf{probadas}
de resolver problemas de diseño que son recurrentes en el tiempo. Los
patrones son utilizados en multitud de disciplinas tanto creativas como
técnicas.

Los patrones sintetizan la experiencia de diseñadores de software que han
evaluado y demostrado que la solución proporcionada es una \textbf{buena
solución}

La implementación que se pretende realizar se puede hacer de muchas maneras,
pero una de ellas es utilizando patrones de software, concrétamente los
patrones \emph{Composite} y \emph{Command}.

\paragraph{El patrón Composite}


El patrón \emph{Composite} es un patrón de diseño estructural con la itención
de representar objetos como una estructura jerárquica, con lo cual se permite
tratar a los objetos de forma individual o de forma compuesta (un objeto
compuesto de varios objetos que a su vez pueden contener varios objetos).

Este patrón de software se puede utilizar cuando se quiere representar algo
del tipo "uno a muchos", "tiene un" o "es un X y tiene varios objetos X".

En este caso, para contruir un paquete se necesita hacer un comando de
comandos, es decir, un commando "contruye este paquete y que dentro de él
tenga todos los commandos necesarios", por lo que la utilización de este
patrón de software encaja perfectamente con los requisitos del sistema que se
pretende desarrollar.

Además permirtirá crear una estructura arbórea para representar las
dependencias de cada uno de los paquetes que se contruyan en el
futuro. En la sección anterior se dejaba abierta la elección de la
unidad atómica para tratar las excepciones. Bien, esa unidad atómica
serán los «CompositeCommand», que serán tratados como un paquete con
sus comandos de construcción. Esto quiere decir que cada vez que se
añada o elimine un «CompositeCommand» se hará dentro de una
transacción, así como construir un paquete.

\emph{Diagrama de clases del patrón AQUI}


%ref a libro de patrones, libro videojuegos

\paragraph{El patrón Command}

El patrón Command permite encapsular peticiones como objetos y con ello
permitir gestionar colas de varios mensajes. Además soporta restaurar a
partir de un momento dado, por lo que permite volver atrás en el caso en que
una operación no se termine de realizar o repetirla con el método
\texttt{redo()}.  La razón por la que utilizar este patrón no es otra que
implementar todas las operaciones necesarias para construir los paquetes que
como se han visto son:

\begin{description}
\item[Start] Es la operación que enciende una máquina virtual con una
arquitectura para realizar la reconstrucción del paquete.
\item[Update] Actualiza los repositorios de la máquina virtual para tener las
versiones actualizadas.
\item[Upgrade] Realiza la actualización de paquetes de la máquina virtual y
mantiene el entorno de construicción limpio y actualizado.
\item[CreateSnapshot] Genera una imagen de la máquina virtual para poder
devolverla a su estado original una vez que la construcción del paquetes se
ha terminado.
\item[SourcePackage] Descarga el código fuente del paquete que se pretende
reconstruir.
\item[BuildDependencies] Instala las dependencias de construicción del
paquete que se pretende reconstruir.
\item[BuildPackage] Operación que re-construye el paquete para la
arquitectura que se se está ejecutando en la máquina virtual
\item[RevertSnapshot] Devuelve la máquina virtual a su estado original y
actualizado permitiendo así que se pueda realizar otra construcción de otro
paquete en un entorno limpio y actualizado.
\item[DeleteSnapshot] Elimina la imagen que se ha creado de la máquina
virtual, ya que ya no es necesaria y de esta forma ahorrar espacio en memoria
secundaria.
\item[TurnOff] Operación por la cual se apaga la máquina virtual de una
determinada arquitectura.
\end{description}



Una de las razones para justificar el uso de este patrón es que se pueden
utilizar cualquiera de estar ordenes de forma individual o crear una orden
compuesta por varias órdenes, lo que daría lugar a una macro de órdenes. Por
ejemplo, para construir el paquete \emph{P} se necesitan \emph{n} órdenes,
por lo que se generará una orden de construcción para el paquete \emph{P} que
a su vez tiene todas las sub órdenes necesarias para construirlo.


En el caso particular de este proyecto es interesante implementar la
operación \emph{redo()} para rehacer una orden que no se ha podidio
realizar.

El uso de este patrón, permitirá en un futuro realizar transacciones a
nivel de «Command» es decir, que cada uno de los «Command» se
convierta en una transacción y convertir así la unidad atómica de un
«CompositeCommand» a un «Command». De momento esto no se hará, pero se
deja abierta la posibilidad.

%ref a libro de patrones, libro videojuegos

DISEÑO


Lo primero es añadir los métodos que modificarán el estado de los atributos
al fichero slice original:

\begin{listing}
  [language = Slice,
  caption = {DebBuilder.ice},
  label = code:DebBuilder]
  module DebBuilder{
    enum StateType{
      needsBuild,
      building,
      uploaded,
      depWait,
      bdUnstallable,
      failed,
      notForUs,
      installed };

    struct Package{ string name; string arch; StateType state; };

    interface Command{ ["freeze:write"]void execute(); };

    interface PackageOp{ ["freeze:write"]void setPackage(Package p); }; };
\end{listing}

El módulo \texttt{DebBuilder} es el principal del programa, donde están
definidos los estados por los que pasará un paquete a lo largo de su periodo
de construcción. Una explicación de ellos es: COMPLETAR de la url

%http://www.debian.org/devel/buildd/wanna-build-states.en.html


También los paquetes como un \texttt{struct} junto con los atributos que
forman cada paquete (poco a poco se irán añadiendo más en sucesivas iteraciones).


Para implementar el patrón composite-command se ha creado un fichero
\texttt{slice} adicional \ref{code:CommandType} donde se han añadido las
clases y los datos persistentes.


Por último hay dos interfaces, la interface \texttt{Command}, que será la que
implemente luego la clase \texttt{ConcreteCommand} en el listado
\ref{code:CommandType}, y que se encarga de ejecutar a con el método
\texttt{execute()} cada una de las órdenes.

La interface \texttt{PackageOp} es la que permite al cliente decirle al
servidor que paquete quiere construir y para que arquitectura.

Ambas interfaces tienes los metadatos \texttt{["freeze:write"]} que son los
encargados de decirle a freeze que esos métodos son los que alteran los
atributos persistentes.


Se han colocado las clases en un módulo diferente llamado
\texttt{CommandType} y en un fichero fuente distinto \ref{code:CommandType}


\begin{listing}[ language = Slice,
  caption = {CommandType.ice},
  label = code:CommandType]
  #include <DebBuilder.ice>
  #include <Ice/Identity.ice>


  module CommandType{

    class CompositeCommand;


    class ConcreteCommand implements DebBuilder::Command{
      Ice::Identity id;
      CompositeCommand* parent;
    };

    ["cpp:virtual"] class SimpleCommand extends ConcreteCommand{
      string architecture;
      string operation;
      string packageName;
      string snapshotName;
    };


    sequence<ConcreteCommand> CommandSeq;

    ["cpp:virtual"] class CompositeCommand extends ConcreteCommand implements DebBuilder::PackageOp{

      DebBuilder::Package debPackage;
      CommandSeq commands;
      CommandSeq redo;

      //methods
      ["freeze:write"]void add(ConcreteCommand cc); void destroy();
    };
  };
\end{listing}


La clase \texttt{ConcreteCommand} es la clase padre de la cual heredan las
clases hijas \texttt{SimpleCommand} y \texttt{CompositeCommand}. Los objetos
\texttt{SimpleCommand} serán cada una de las órdenes que sea necesario
ejecutar para construir un paquede Debian, mientras que los objetos
\texttt{CompositeCommand} serán objetos que podrán estar compuestos de otros
objetos \texttt{ConcreteCommand} y que por lo tanto podrán su vez estar
compuestos de otros objetos y así sucesivamente.

Esta diseño se puede apreciar mejor en el diagrama de clases (INCLUIR
FIGURA))




% ------------------------ % IMPEMENTACION % ------------------------


IMPLEMENTACION

El método \texttt{add()} tiene como objetivo añadir objetos "ConcreteCommand"
al objeto "CompositeCommand" de construcción de paquetes. Para alojar los
objetos se utiliza un contenedor de tipo vector añadiendo los elementos en
orden inverso para eliminarlos desde el final. Estos elementos antes de ser
ejecutados se copian a otro contenedor de tipo vector para implementar la
operacion \texttt{redo()}. De este modo que antes de ejecutar cualquier orden
se guarde esta se guarde y cuando suceda un fallo, la operación que se haga
en \texttt{redo()} sea la que no se ha podido realizar.

En el siguiente listado se muestra el bucle que se implementa en el
metodo \texttt{execute()} de la clase \texttt{CompositeCommand}, que se encarga de
ejecutar cada uno de los "SimpleCommand" o "CompositeCommand" que tenga el
"CompositeCommand".

\begin{listing}
  [language = C++,
  caption = {CommandTypeI.cpp},
  label = code:executeCompsite]

  while(!commands.empty()){

    redo.push_back(commands.back());
    commands.back()->execute();
    commands.pop_back();

  }
\end{listing}

\fxnote{Cambiar el listado para ponerlo con transacciones}

El método \texttt{execute()} de la clase \texttt{SimpleCommand} ejecutará
unas ordenes predefinidas. Estas ódenes son las explicadas anteriormente y
las que están programadas en los script en bash que se realizaron en la
iteración \ref{sec:it1}


\subsubsection{Capturando señales en C++}
\label{sec:señales} Es importante recibir señales o interrupciones de teclado
para que el servidor actúe en consecuencia y detenga la ejecución.

Para hacer el manejo de señales más fácil \acs{Ice} tiene la clase
\texttt{Ice::Application} la cual encapsula en manejo de señales
independentiente de la plataforma y proporcionadas por
\texttt{IceUtil::CtrlCHandler}. Esto permite cerrar el programa sin errores
en la recepción de una señal con la ventaja de utilizar el mismo código
fuente en todos los sistemas operativos donde se ejecute.


Las funciones disponibles son:

\begin{itemize}
\item \texttt{destroyOnInterrupt()}: Esta función crea un
\texttt{IceUtil::UtilCtrlCHandler} que \textbf{destruye} el comunicador
cuando una de las señales monitorizadas llega. Este es el comportamiento por
defecto.

\item \texttt{shutdownOnInterrupt()}: Esta función crea un
\texttt{IceUtil::UtilCtrlCHandler} que \textbf{apaga} el comunicador cuando
una de las señales monitorizadas llega.

\item \texttt{ignoreOnInterrupt()}: \textbf{Ignora} las señales

\item \texttt{callbackOnInterrupt()}: Esta función configura
\texttt{Iceutil::Application} para que invoque \texttt{interruptCallback}
cuando llega una señal, dando así la responsabilidad a la subclase para el
manejo de la señal.

\item \texttt{holdInterrupt()}: Esta función hace que se retenga la señal.

\item \texttt{releaseInterrupt()}: Restaura la señal a la disposición
anterior. Cualquier señal que llegue después, \texttt{holdInterrupt()} se
entregará al llamar a \texttt{releaseInterrupt()}.

\item \texttt{interrupted()}: Devuelve \texttt{true} si una señal cause que
el comunicator se apague, y si no, \texttt{falle}.

\item \texttt{interruptCallback()}: Una subclase sobreescribe esta función
para responder a la señal.

\end{itemize}

Se elige \texttt{CallbackOnInterrupt()} por ser la que se adapta a las
necesidades y se crea un método \ref{code:interruptCallBack} para manejar la
señal:

\begin{listing}[ language = C++, caption = {interruptCallBack}, label =
code:interruptCallBack] void interruptCallback(int i){ std::cout <<
"Interrupcion!" << std::endl; _exit(i); }
\end{listing}






% Local Variables:
% coding: utf-8
% fill-column: 90
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% mode: latex % TeX-master: "main"
% End:
